\section{実験1-2}
\subsection{実験の目的，概要}

\subsection{実験方法}
\subsubsection{addiu命令の追加設計}
以下の点について，main\_ctrl.vを編集した。
\begin{lstlisting}[caption={addiu命令の追加設計},label={addiu命令の追加設計}]
// 命令コードの定義を追加
`define ADDIU 6'b001001

// 分岐判定のコントロール信号を追加
`ADDIU: is_branch_ctrl_tmp = 3'b110;

// オペランドに即値，レジスタのどちらをとるのかの制御信号の追加
`ADDIU: alu_b_sel1_s_tmp = 1'b1;

// 即値の符号拡張が行われるかどうかのフラグを追加
(op_code == `ADDIU)

// ALUがどの演算を行うかの制御信号の追加
`ADDIU: alu_op_tmp = 3'b000;

// レジスタへの書き込み制御信号を追加
`ADDIU:  reg_write_enable_tmp = 1'b1;

// ALUの演算結果とRAMの内容のセレクト信号を追加
`ADDIU:  alu_ram_sel_s_tmp = 1'b0;

// RtとRdのセレクト信号の追加
`ADDIU:  reg_widx_sel1_s_tmp = 1'b0;

// レジスタに書き込む，ALUの出力orRAMのデータと，PCの値のセレクタ信号の追加
`ADDIU:  link_tmp = 1'b0;

\end{lstlisting}

\subsubsection{sw命令の追加設計}
以下の点について，main\_ctrl.vを編集した。
\begin{lstlisting}[caption={sw命令の追加設計},label={sw命令の追加設計}]
// 命令コードの定義を追加
`define SW 6'b101011 // store word (I 形式)

// RAMへの書き込みを制御する信号を追加
assign ram_write_enable = (op_code == `SW) ? 1'b1 : 1'b0;

// 分岐判定のコントロール信号を追加
`SW: is_branch_ctrl_tmp = 3'b110; // do nothing

// 即値とRtレジスタのセレクト信号を追加
`SW: alu_b_sel1_s_tmp = 1'b1;

// 即値の符号拡張が行われるかどうかのフラグを追加
|| (op_code == `SW)

// ALUがどの演算を行うかの制御信号の追加
`SW: alu_op_tmp = 3'b000;

// レジスタへの書き込み制御信号の追加
`SW: reg_write_enable_tmp = 1'b0;

\end{lstlisting}

\subsubsection{論理合成，FPGAでの回路実現}
以下のように，コンパイルを行ない，dmesgで接続を確認した。
その後FPGAにダウンロードして，FPGAでの動作を確認した。

\begin{lstlisting}[caption={コンパイル，ダウンロード},label={コンパイル，ダウンロード1-2}]
  $ quartus_sh --flow compile MIPS_Default
  $ quartus_pgm MIPS_Default.cdf 
\end{lstlisting}

\subsubsection{機能レベルシュミレーション}
以下のように，cou.vを編集した。
\begin{itemize}
  \item cpu.v の 70 行目周辺，動作実験用の include 文をコメントアウトした。
  \item cpu.v の 65 行目周辺，機能レベルシミュレーション用 include を有効にした。
  \item cpu.v の 320 行目周辺，動作実験用の ROM の実体化を数行コメントアウトした。
  \item cpu.v の 315 行目周辺，機能レベルシミュレーション用の ROM の実体化を有効にした。
  \item cpu.v の 340 行目周辺，動作実験用の RAM の実体化を数行コメントアウトした。
  \item cpu.v の 335 行目周辺，機能レベルシミュレーション用の RAM の実体化を有効にした。
\end{itemize}

以下の操作によって，シュミレーション用ROMファイルをMIPS以下にコピーし，Modelsimを起動して機能レベルシュミレーションを行なった。

\begin{lstlisting}[caption={機能レベルシュミレーション},label={機能レベルシュミレーション1－2}]
  $ cp rom8x1024_sim.v /mips_de10-lite/MIPS
  $ cd /mips_de10-lite/MIPS
  $ vsim test_cpu.v
\end{lstlisting}

\subsection{実験結果}
\subsubsection{メモリイメージファイルの作成}

\subsubsection{命令列の確認}

\subsubsection{論理合成，FPGAでの回路実現}

\subsection{考察}
