\documentclass[a4paper,10pt]{jsarticle}

% 数式
\usepackage{amsmath,amsfonts}
\usepackage{bm}
% 画像
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}

\usepackage{listingsutf8,jlisting} %日本語のコメントアウトをする場合jlistingが必要
%ここからソースコードの表示に関する設定
\lstset{
  basicstyle={\ttfamily},
  identifierstyle={\small},
  commentstyle={\smallitshape},
  keywordstyle={\small\bfseries},
  ndkeywordstyle={\small},
  stringstyle={\small\ttfamily},
  frame={tb},
  breaklines=true,
  columns=[l]{fullflexible},
  numbers=left,
  xrightmargin=0zw,
  xleftmargin=3zw,
  numberstyle={\scriptsize},
  stepnumber=1,
  numbersep=1zw,
  lineskip=-0.5ex
}

\begin{document}

\title{整体情報処理　第2回レポート課題}
\author{坪井正太郎（101830245）}
\date{\today}
\maketitle
\section{脳幹，小脳，大脳のそれぞれの機能について}
\subsection{脳幹の機能について}
脳幹は間脳，中脳，延髄からなる。
また脳幹は全体で生命の維持に必要な機能や，非随意的な機能を提供する。

生命維持機能として，呼吸や血管活動や，心臓の制御，唾液分泌や嚥下が挙げられる。
これらの機能は，主に延髄が司る。

中脳は，視覚と聴覚の中継点として機能する。
また，瞳孔の収縮や，ピントの調整，音がした方向に目を向ける反射などを司る。

間脳は，大脳との一部の入出力を担当する。
感覚器の入力は，中脳で中継されて間脳を通して大脳に伝えられる。
また，大脳からの出力は，間脳からホルモンを出すことで全身に伝わる。
間脳は，ホルモンを分泌できる脳下垂体を持つ。

\subsection{小脳の機能について}
小脳は，主に運動を制御する。
平衡感覚や，運動の記憶を担当している。
そのため，損傷した場合平衡感覚や，歩行に障害が生じる。

一方で，損傷した機能を他の部位が大小することもできる。

\subsection{大脳の機能について}
大脳は，感覚と運動の中枢として，脳の中でも高次な機能を提供する。
発生の過程として，大脳の機能は様々な段階がある。

部位は大脳基底核，辺縁系，皮質がある。
基底核では運動の調節，具体的には運動を安定化させたり，運動を開始するときに機能する。

辺縁系は，記憶の書き込みや，情動による判断を行う。
感覚器からの入力を視床より早く，直接処理することもある。

皮質では，理性を司る。
より原始的な旧皮質では本能による判断に，状況判断を加える。
発達している新皮質では，情動を理性で優先して判断する機能を担当する。\\

大脳はある機能について，全体で処理しているが，特に働いている部位がある。
大きくは，感覚器からの刺激を受け取る感覚野，筋肉の司令を出す運動野，情報処理や，論理思考のための連合野がある。
ヒトは連合野が最も大きい。

\section{右脳と左脳について}
大脳を半分に分割した右脳と左脳は，それぞれが反対側の感覚と運動を制御する。
また，左脳では言語処理や計算を，右脳では直感や空間把握を司っている。

2つの半球は，脳梁を通してつながっている。
そのため，脳梁が切断されると言語処理と，非言語処理の間で結果が異なるようになる。
また，視野の左右でも処理に差異が出る。

\end{document}
