\documentclass[a4paper,12pt]{jsarticle}

% 数式
\usepackage{amsmath,amsfonts}
\usepackage{bm}
% 画像
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\usepackage{here}

\usepackage{url}

\usepackage{listingsutf8,jlisting} %日本語のコメントアウトをする場合jlistingが必要
%ここからソースコードの表示に関する設定
\lstset{
  basicstyle={\ttfamily},
  identifierstyle={\small},
  commentstyle={\smallitshape},
  keywordstyle={\small\bfseries},
  ndkeywordstyle={\small},
  stringstyle={\small\ttfamily},
  frame={tb},
  breaklines=true,
  columns=[l]{fullflexible},
  numbers=left,
  xrightmargin=0zw,
  xleftmargin=3zw,
  numberstyle={\scriptsize},
  stepnumber=1,
  numbersep=1zw,
  lineskip=-0.5ex
}

\begin{document}

\title{実験レポート2}
\author{坪井正太郎（101830245）}
\date{\today}
\maketitle
\section{はじめに}
\subsection{ソースコードの省略について}
レポート内に記載したソースコードは、LLVM命令部分のみが違いロジックが同じコードや実装が単純な関数の省略など、意味が分かる範囲で省略が行われている。
省略されている部分は、「!!」で始まるコメントが入っている。

また、関数のシグネチャがわからなくなる省略は行っていない。

\subsection{全体の実装で気をつけた部分}
parser.yでは複雑な制御構文、mallocは使用しないようにした。
また、構造体は基本的には関数経由で定義するような実装にした。
基本操作のみに縛ることで、parser.yでのコーディングが楽になった。

\subsection{コード規約}
\subsubsection*{ケース}
\begin{itemize}
  \item 型名
        \begin{itemize}
          \item UpperCamelCase
        \end{itemize}
  \item 構造体名、メンバ名、変数名
        \begin{itemize}
          \item lowerCamelCase
        \end{itemize}
  \item 関数名
        \begin{itemize}
          \item snake\_case
        \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection*{変数のプレフィックス}
\begin{itemize}
  \item グローバル変数:g
        \begin{itemize}
          \item gVar
        \end{itemize}
  \item ローカル変数:t
        \begin{itemize}
          \item tVar
        \end{itemize}
  \item 仮引数:a
        \begin{itemize}
          \item aVar
        \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection*{コメント}
型、関数の説明はヘッダにのみ記載、cファイルには実装に関するコメントのみ。
プライベート関数は明記して実装にコメント。

\input{kadai4.tex}

\input{kadai5.tex}

\begin{thebibliography}{9}
  \bibitem{reference} LLVM Language Reference Manual \#binary-operations,  \url{https://llvm.org/docs/LangRef.html#binary-operations}, (2020/1/20閲覧)
  \bibitem{poison} LLVM Language Reference Manual \#poison-values,  \url{https://llvm.org/docs/LangRef.html#poisonvalues}, (2020/1/20閲覧)
\end{thebibliography}

\end{document}
