\section{実験5-1}
\subsection{実験の目的、概要}
この実験では、実験4-2で作成したプロセッサで画面上に文字を表示するCプログラムを実行する
その中で関数呼び出しを行い、動作を予想し、結果を確認する。

これによって、現在足りていない機能を確認することを目的とする。

\subsection{実験方法}
以下のプログラムを配置した。
\lstinputlisting[caption=my\_print.c,label=myprint.c5-1]{src/05/my_print.c}

\subsubsection{クロスコンパイル、メモリイメージファイルの作成}
以下の操作でクロスコンパイルし、メモリイメージファイルを作成した。
\begin{lstlisting}[caption={クロスコンパイル、メモリイメージファイルの作成},label={クロスコンパイル、メモリイメージファイルの作成5-1}]
$  cross_compile.sh my_print.c
$  bin2v my_print.bin
\end{lstlisting}

\subsubsection{命令列の確認、動作予想}
生成された、rom8x1024.mifを確認して、以下の点について結果を予測した。
\begin{itemize}
  \item 最初にPC=0x0074を実行した直後のREG[31]の値
  \item 最初にPC=0x0074を実行した直後のPCの値
\end{itemize}

\subsubsection{論理合成、ダウンロード}
以下の操作で、論理合成し、FPGAにダウンロードした。
\begin{lstlisting}[caption={論理合成、ダウンロード},label={論理合成、ダウンロード5-1}]
$  cp rom8x1024.mif ./mips_de10-lite/
$  cd ./mips_de10-lite/
$  quartus_sh --flow compile MIPS_Default
$  quartus_pgm MIPS_Default.cdf
\end{lstlisting}

クロックを手動モードで送り、70個ほどの命令を実行、予想した点と、ディスプレイに表示されるはずの文字について確認した。

\subsection{実験結果}
\subsubsection{命令列の確認、動作予想}
以下のようなメモリイメージファイルが生成された。
\lstinputlisting[caption=rom1024.mif,label=rom1024.mif]{src/05/rom8x1024.mif}

命令列を確認して、このような予想をたてた。
\begin{itemize}
  \item 最初にPC=0x0074を実行した直後のREG[31]の値
  \begin{itemize}
    \item REG[31]=0x0078
  \end{itemize}
  \item 最初にPC=0x0074を実行した直後のPCの値
  \begin{itemize}
    \item PC=0x00a0
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{FPGAでの実行結果}
予想した点について結果は、以下のようになった。
\begin{itemize}
  \item 最初にPC=0x0074を実行した直後のREG[31]の値
  \begin{itemize}
    \item REGWRITED=00000000,WEN=0であり、レジスタへの書き込みは発生していない
  \end{itemize}
  \item 最初にPC=0x0074を実行した直後のPCの値
  \begin{itemize}
    \item PC=0x0078であり、ジャンプはしていない
  \end{itemize}
\end{itemize}

ディスプレイに文字は表示されなかった。

\subsection{考察}
このプロセッサには、jal命令が実装されていないので、プログラムが正しく動作しなかった。
jal命令が正しく実装されている場合、31番目のレジスタに次の戻り先プログラムカウンタの位置が退避されて、プログラムカウンタの位置が命令で指定された場所に更新されるはずである。
